<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 3</title> <!-- De Anima -->
        <author ref="#Aristotle">Aristotle</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 3</title>
          <date when="2021-01-16">January 16, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <!-- manifestation sctar:aristdeanima/cod-dsKs3a-2 in codex sctar:cod-dsKs3a- -->
          <witness xml:id="J" n="cod-dsKs3a-2">Sophiani Translatio, Venice 1562, volume 11</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-01-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aristda-l3">
        <p xml:id="aristda-l3-bw1Xpo"><!-- l3-1-soph -->
          <lb ed="#J" n="16"/>DE ea autem parte animae, qua anima cognoscit &amp; sapit, siue 
          <lb ed="#J" n="17"/>e ea sit separabilis, siue etiam non separabilis magnitudine, sed  
          <lb ed="#J" n="18"/>ratione, confiderandum est quam habent diffentiam, &amp; quonam
          pa<lb ed="#J" n="19" break="no"/>cto fiat intelligere. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw2Xpo"><!-- l3-2-soph -->
          <lb ed="#J" n="19"/>Si igitur intelligere est auemadmodum sentire, aut pati quoddam 
          <lb ed="#J" n="20"/>fuerit ab intelligibili, aut aliquid eius generis aliud, 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw3Xpo"><!-- l3-3-soph -->
          <lb ed="#J" n="6"/>Ergo impatibile ipsum esse oportet: receptiuum uero speciei, &amp;
          po<lb ed="#J" n="7" break="no"/>tentia tale, sed non hoc: &amp; similiter habere, ut sensitiuum ad sensibilia, 
          <lb ed="#J" n="8"/>sic intellectum ad intelligibilia. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw4Xpo"><!-- l3-4-soph -->
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0287.xml-->
          <pb ed="#J" n="137-v"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>Necesse igitur est cum omnia intellioat, non mixtum esse, ut ait
          Ana<lb ed="#J" n="2" break="no"/>xacoras, ut dominetur siue superet, idest, ut cognoscat: namgspecies Sse 
          <lb ed="#J" n="3"/>offerens impedimento est alieno &amp; obsepit. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw5Xpo"><!-- l3-5-soph -->
          <lb ed="#J" n="8"/>ita ut nulla sit eius natura nisi 
          <lb ed="#J" n="9"/>haec, quod possbilis. ergo qui
          uoca<lb ed="#J" n="10" break="no"/>tur animae intellectus, uoco autem 
          <lb ed="#J" n="11"/>intellectum quo &amp;ia. voer ar &amp;
          exi<lb ed="#J" n="12" break="no"/>stimat anima, nihil est actu eorum 
          <lb ed="#J" n="13"/>quae sunt, antequa intelligat. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw6Xpo"><!-- l3-6-soph -->
          <lb ed="#J" n="6"/>itaque nec admixtum corpore eum esse, rationi consentaneum est:
          fie<lb ed="#J" n="7" break="no"/>ret enim cuiusdammodi, nimirum calidus aut frigidus: atque etiam instru 
          <lb ed="#J" n="8"/>mentum aliquod adesset, quemadmodum sensitiuo: nunc uero nullum 
          <lb ed="#J" n="9"/>est. Atque praeclare sane censent qui dicunt animam esse locum
          spe<lb ed="#J" n="10" break="no"/>cierum: nisi quod neque, tota, sed intellectiua: neque, actu, sed potentia species. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw7Xpo"><!-- l3-7-soph -->
          <lb ed="#J" n="17"/>Non esse autem similem impatibilitatem sensitiui &amp; intellectiui, 
          <lb ed="#J" n="18"/>perspicuum est insensuum instrumentis, &amp; in sensu. nam sensus post ue 
          <lb ed="#J" n="19"/>hemens sensibile sentire non potest: uerbi causa, sonum post magnos
          so<lb ed="#J" n="20" break="no"/>nos: nec etiam post uehementes colores &amp; odores, uidere aut olfacere: 
          <lb ed="#J" n="21"/>at uero intellectus ubi aliquid intellexerit uehementer intelligibile, ni 
          <lb ed="#J" n="22"/>hilo minus inferiora intelligit, imo etiam magis. nam sensitiuum non  
          <lb ed="#J" n="23"/>est sine corpore: hic uero separabilis est. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw8Xpo"><!-- l3-8-soph -->
          <lb ed="#J" n="36"/>Vbi autem eo modo singula factus fuerit, quo qui actu est sciens 
          <lb ed="#J" n="37"/>appellari solet Nquod tum accidit cum per se ipsum potest operariest 
          <lb ed="#J" n="38"/>quidem tunc etiam quodam modo potentia, non tamen aeque ac prius, 
          <lb ed="#J" n="39"/>quam didicisset, aut inuenisset: atque, tunc etiam ipse se potest intelligere. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw9Xpo"><!-- l3-9-soph -->
          <lb ed="#J" n="36"/>Cum autem aliud sit magnitudo, &amp; magnitudini esse: &amp; aqua, 
          <lb ed="#J" n="37"/>&amp; aquae esse: &amp; sic in multis alus, sed non in omnibus: in nonnullis enim 
          <lb ed="#J" n="38"/>udem est carni esse &amp; carnem: aut alio, aut aliter se habente iudicat 
          <lb ed="#J" n="39"/>untellectus. caro enim non est sine materia: sed sicut simum, hoc in hoc.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw10Xp"><!-- l3-10-soph -->
          <lb ed="#J" n="13"/>Calidum igitur &amp; frigidum sensitiua parte iudicat, &amp; quorum 
          <lb ed="#J" n="14"/>ratio quaedam est caro. alio autem, uel separabili: uel ut ssexa se habet 
          <lb ed="#J" n="15"/>ad se ipsam cum extensa fuerit, carni esse iudicat. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw11Xp"><!-- l3-11-soph -->
          <lb ed="#J" n="6"/>Nursus in iis quae in abstractione consistunt, rectum est ut simum: cum 
          <lb ed="#J" n="7"/>continuo enim est. ipsum autem quid erat esse, si diuersum est recto esse 
          <lb ed="#J" n="8"/>&amp; rectum, aliud est: sit enim dualitas: alio ergo aut aliter se habente 
          <lb ed="#J" n="9"/>iudicat. Omnino ut res separabiles sunt a materia, sic etiam intellectus. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw12Xp"><!-- l3-12-soph -->
          <lb ed="#J" n="6"/>Sed quaerat quispiam, si intellectus est simplex &amp; impatibilis, nec 
          <lb ed="#J" n="7"/>cum ullo quidquam habet commune, ut dixit Anaxagoras, quomodo  
          <lb ed="#J" n="8"/>intelliget, si intelligere pati quoddam ests nam quatenus commune 
          <lb ed="#J" n="9"/>quidpiam utrisque inest, alterum agere, alterum pati uidetur. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw13Xp"><!-- l3-13-soph -->
          <lb ed="#J" n="34"/>praeterea an ipse quoque, intelligibilis sit: uel enim eaeteris etiam
          in<lb ed="#J" n="35" break="no"/>erit intellectus, si non ipse per aliud est intelligibilis, ac intelligibile unum 
          <lb ed="#J" n="36"/>quoddam est specie: uel aliquod mixtum habebit, quod eum it reliqua 
          <lb ed="#J" n="37"/>reddat intelligibilem. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw14Xp"><!-- l3-14-soph -->
          <lb ed="#J" n="23"/>An ipsum quidem pati communi quadam notione superius explica, 
          <lb ed="#J" n="24"/>tum est, quod intellectus potentia quodammodo est intelligibilia, actu 
          <lb ed="#J" n="25"/>uero nullum, antequam intelligat. oportet autem ueluti in codice nihil 
          <lb ed="#J" n="26"/>esse actu descriptum: quae res accidit in intellectu. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw15Xp"><!-- l3-15-soph -->
          <lb ed="#J" n="27"/>Atque, etiam ipse intelligibilis est, quemadmodum intelligibilia: in 
          <lb ed="#J" n="28"/>us enim quae sine materia sunt, idem est id quod intelligit, &amp; quod
          in<lb ed="#J" n="29" break="no"/>telligitur: nam contemplatiua scientia &amp; quod ita scibile est, idem sunt. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw16Xp"><!-- l3-16-soph -->
          <lb ed="#J" n="10"/>Causa porro cur non semper intelligat consideranda est. Inlis autem 
          <lb ed="#J" n="11"/>quae habent materia potentia est unuquodque intelligibilium, quare illis 
          <lb ed="#J" n="12"/>quidem non inerit intellectus: nam intellectus horum talium potentia 
          <lb ed="#J" n="13"/>est sine materia: illi autem intelligibile inerit. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw17Xp"><!-- l3-17-soph -->
          <lb ed="#J" n="10"/>Quoniam autem ut in uniuersa natura est aliquid, alterum
          mate<lb ed="#J" n="11" break="no"/>ria cuique generi: quod ideo sic est, quod potentia est illa omnia: alterum 
          <lb ed="#J" n="12"/>causa &amp; effectiuum, eo quod omnia efficiat: quae res usu uenit in arte 
          <lb ed="#J" n="13"/>si cum materia comparetur: ita etiam in anima haec adsint
          differen<lb ed="#J" n="14" break="no"/>tiae necesse est. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw18Xp"><!-- l3-18-soph -->
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0334.xml-->
          <pb ed="#J" n="161-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>Atque, est quidam intellectus talis, quod omnia fiat: quidam, quod  
          <lb ed="#J" n="2"/>omnia faciat, ueluti habitus quidam, perinde ac lumen: namlumen 
          <lb ed="#J" n="3"/>quoque quodam modo facit actu colores, eos qui sunt potentia colores. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw19Xp"><!-- l3-19-soph -->
          <lb ed="#J" n="39"/>Et hic intellectus separabilis est, &amp; non mixtus, &amp; impatibilis, &amp; 
          <lb ed="#J" n="40"/>sui substantia operatio. semper enim agens patiente, &amp; principium ma 
          <lb ed="#J" n="41"/>teria nobilius est. Idem autem est scientia quae actu est, quod res ipsa. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw20Xp"><!-- l3-20-soph -->
          <lb ed="#J" n="31"/>Ea uero quae potentia est, prior tempore est in uno: omnino uerone se 
          <lb ed="#J" n="32"/>pore quidem. sed non interdum intelligit, &amp; interdum non intelligit. ubi 
          <lb ed="#J" n="33"/>autem separatus fuerit, tunc est solum id quod reuera est: &amp; hoc solum 
          <lb ed="#J" n="34"/>est immortale &amp; aeternum: sed non meminimus: quia hoc quidem
          im<lb ed="#J" n="35" break="no"/>patibile est: intellectus autem passiuus corruptibilis, &amp; nihil sine eo 
          <lb ed="#J" n="36"/>intelligit. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw21Xp"><!-- l3-21-soph -->
          <lb ed="#J" n="31"/>Inus igitur indiuisibilium intellectio est, in quibus non reperitur 
          <lb ed="#J" n="32"/>falsitas: in quibus aut reperitur falsitas &amp; ueritas, in iis demum com 
          <lb ed="#J" n="33"/>positio quaedam est conceptuum, quasi sint unum: atque, ut Emped. dixit. 
          <lb ed="#J" n="34"/>pullulat ampla seges capitum ceruice carentum: 
          <lb ed="#J" n="35"/>deinde componi Amore: sic etiam haec cum separata sint, componuntun: 
          <lb ed="#J" n="36"/>ut in commensurabilo, &amp; diameter. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw22Xp"><!-- l3-22-soph -->
          <lb ed="#J" n="7"/>Sin autem praeteritorum uel futurorum, tempus insuper intelligens 
          <lb ed="#J" n="8"/>&amp; componens: semper enim falsitas in compositione consistit: etenim si 
          <lb ed="#J" n="9"/>album non album dixerit, non album composuit: porro autem licet etiam 
          <lb ed="#J" n="10"/>diuisionem omnia dicere: attamen non solum falsum est aut uerum
          al<lb ed="#J" n="11" break="no"/>bum esse cleonem, sed fuisse uel fore. quod autem unumquodque, unum fa 
          <lb ed="#J" n="12"/>cit, id intellectus est. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw23Xp"><!-- l3-23-soph -->
          <lb ed="#J" n="17"/>Cum autem indiuisibile bisariam dicatur, nihil prohibet
          quomi<lb ed="#J" n="18" break="no"/>nus indiuisibile intelligat, cum longitudinem intelligit Gest enim actu 
          <lb ed="#J" n="19"/>indiuisibilis, &amp; in tempore indiuisibili: similiter enim tempus
          diuisi<lb ed="#J" n="20" break="no"/>bile &amp; indiuisibile est, atque, longitudo. non igitur dicere potest quid in  
          <lb ed="#J" n="21"/>utroque, dimidio intelligebat: non enim est si non diuidatur, nisi potentia. 
          <lb ed="#J" n="22"/>at cum scorsum utrumque dimidiorum intelligit, una etiam tempus
          di<lb ed="#J" n="23" break="no"/>uidit: tunc uero quasi longitudines. quod si ut ex utrisque, &amp; in tempore 
          <lb ed="#J" n="24"/>quod in utrisque. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw24Xp"><!-- l3-24-soph -->
          <lb ed="#J" n="37"/>Quod porro non quantitate sed specie indiuisibile est, id in tempore 
          <lb ed="#J" n="38"/>induisibili, &amp; indiuisibili animae intelligit: per accidens autem, &amp;¬ 
          <lb ed="#J" n="39"/>non quatenus illa diuisibilia sunt, quo intelligit &amp; in quo tempore, 
          <lb ed="#J" n="40"/>sed quatenus indiuisibilia: nam in his etiam inest aliquid indiuisibile, 
          <lb ed="#J" n="41"/>sed forte non separabile, quod unum &amp; tempus &amp; magnitudinem efficit: 
          <lb ed="#J" n="42"/>&amp; hoc peraque in omni, cotinuo, reperitur, tum sempore tu longitudine. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw25Xp"><!-- l3-25-soph -->
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0349.xml-->
          <pb ed="#J" n="168-v"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>Punctum autem, omnisque, diuisio, &amp; quod ita indiuisibile est, sicut. 
          <lb ed="#J" n="2"/>priuatio cognoscitur, quae ratio similis est in caeteris, scilicet qua malum 
          <lb ed="#J" n="3"/>aut nigrum cognoscit: nam contrario, quodam modo cognoscit. Oportet 
          <lb ed="#J" n="4"/>vu emiIquod cognoscit potentia esse, &amp; inesse in ipso. Quod si
          causa<lb ed="#J" n="5" break="no"/>rn alicui nihil est contrarium, ipsa se ipsam cognoscit, &amp; actus est, 
          <lb ed="#J" n="6"/>&amp; separabilis. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw26Xp"><!-- l3-26-soph -->
          <lb ed="#J" n="13"/>Est autem dictio quidem aliquid de aliquo, quemadmodum
          affir<lb ed="#J" n="14" break="no"/>matio: estque uera uel falsa omnis: at intellectus non omnis, sed qui est
          ip<lb ed="#J" n="15" break="no"/>sius Quid est ex ipso Quid erat esse, uerus est: &amp; non aliquid de aliquo. 
          <lb ed="#J" n="16"/>sed ut uisus proprii uerus est, an uero hoc album, homo sit, nec ne, non ne 
          <lb ed="#J" n="17"/>rum semper est: sic se habent quaecunque sine materia sunt. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw27Xp"><!-- l3-27-soph -->
          <lb ed="#J" n="8"/>Scientia autem quae actu est, idem est quod res: ea uero quae potentia 
          <lb ed="#J" n="9"/>est, in uno prior est tempore: Omnino uero ne tempore quidem: cuncta 
          <lb ed="#J" n="10"/>enim quae fiunt, ex eo sunt quod actu existit. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw28Xp"><!-- l3-28-soph -->
          <lb ed="#J" n="34"/>Videtur autem sensibile ex eo quod est potentia, sensitiuum actu 
          <lb ed="#J" n="35"/>efficere: non enim patitur nec alteratur. quamobrem alia est haec
          mo<lb ed="#J" n="36" break="no"/>tus spes. motus enim, actus erat imperfecti, at uero qui simpliciter est 
          <lb ed="#J" n="37"/>actus, alius est: is scilicet qui perfecti est. Sentire igitur simile est ipsi 
          <lb ed="#J" n="38"/>dicere solum &amp; intelligere: cum aut iucundum aut molestum
          iudica<lb ed="#J" n="39" break="no"/>uerit, non secus ac si affirmasset aut negasset, persequitur aut fugit.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw29Xp"><!-- l3-29-soph -->
          <lb ed="#J" n="9"/>Atque est uoluptate aut dolore affici, operari sensitiua mediocrita 
          <lb ed="#J" n="10"/>te ad bonum aut malum, quatenus talia sunt: &amp; fuga demum &amp; ap. 
          <lb ed="#J" n="11"/>petitus qui actu est, hoc sunt: nec diuersa sunt appetitiuum &amp; sensitiuu 
          <lb ed="#J" n="12"/>neque, interse, neque, a sensitiuo: sed eorum esse diuersum est. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw30Xp"><!-- l3-30-soph -->
          <lb ed="#J" n="32"/>Dianoeticae autem animae phantasmata ueluti sensibilia sunt. Cu, 
          <lb ed="#J" n="33"/>autem bonum aut malum affirmauerit uel negauerit, tunc fugit aut 
          <lb ed="#J" n="34"/>per sequitur. Quapropter nunquam anima sine phantasmate intelligit, 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw31Xp"><!-- l3-31-soph -->
          <lb ed="#J" n="38"/>Quemadmodum autem aer puppillam talem fecit: ipsa uero aliud 
          <lb ed="#J" n="39"/>sic etiam auditus. extremum autem unum est, &amp; una mediocritas: el 
          <lb ed="#J" n="40"/>se autem est ipsi plura. quo autem iudicat, qua ratione differat dulce 
          <lb ed="#J" n="41"/>ab albo, &amp; superius dictum est, &amp; dicendum etiam est, sic: est enim 
          <lb ed="#J" n="42"/>unu quidpiam: &amp; ita unum, ut terminus.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw32Xp"><!-- l3-32-soph -->
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0356.xml-->
          <pb ed="#J" n="172-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>Et haec unum sunt proportione &amp; numero quem habet ad utrunque 
          <lb ed="#J" n="2"/>ut illa inter sese, quid enim refert dubitare quomodo ea quae eiusdem
          ge<lb ed="#J" n="3" break="no"/>neris sunt, iudicet, aut contraria: ut albu ac nigrum: sit igitur ut Aquod  
          <lb ed="#J" n="4"/>est album ad p quod est nigrum, Cad D,ut illa inter se: quare etiam 
          <lb ed="#J" n="5"/>comutato ordine. Si igitur CDunum sunt, ita se habebunt, sicut &amp;  
          <lb ed="#J" n="6"/>AE: idem scilicet &amp; unum, esse uero non idem: &amp; illud similiter: Eadem 
          <lb ed="#J" n="7"/>etiam ratio est, si Aquidem dulce sit. p. uero album. Intellectiuum 
          <lb ed="#J" n="8"/>ligitur species in phantasmatibus intelligit. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw33Xp"><!-- l3-33-soph -->
          <lb ed="#J" n="18"/>Et quemadmodum in illis praefinitum est ipsi quid persequendum, 
          <lb ed="#J" n="19"/>quidque, fugiendum sit, ita etiam extra sensum, cum in
          phantasmati<lb ed="#J" n="20" break="no"/>bus fuerit, mouetur: ut sentiens facem ignem esse, communi cognoscit, 
          <lb ed="#J" n="21"/>uidens eam moueri, hostilem esse. Aliquando autem iis quae sunt in  
          <lb ed="#J" n="22"/>anima phantasmatibus, aut mentis conceptibus quasi uidens
          ratioci<lb ed="#J" n="23" break="no"/>natur, &amp; consultat de futuris ad praesentia respiciens. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw34Xp"><!-- l3-34-soph -->
          <lb ed="#J" n="7"/>Et cum dixerit ibi esse rem iucundam aut molestam, tum fugit 
          <lb ed="#J" n="8"/>aut persequitur, &amp; omnino in actione uersatur. Quinetiam uerum &amp;  
          <lb ed="#J" n="9"/>falsum quae sine actione sunt, in eodem sunt genere quo bonum &amp; ma 
          <lb ed="#J" n="10"/>lum: sed ipso simpliciter differunt, &amp; aliquo¬ 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw35Xp"><!-- l3-35-soph -->
          <lb ed="#J" n="6"/>Quae uero in abstractione uocantur intelligit perinde quasi
          simum<lb ed="#J" n="7" break="no"/>quaetenus quidem simum, non separate: quatenus uero curuum, si quid 
          <lb ed="#J" n="8"/>actu intelligeret, sine carne intelligeret in qua curuum est: sic
          ma<lb ed="#J" n="9" break="no"/>thematica quanuis non separata, ueluti separata intelligit, cum illa 
          <lb ed="#J" n="10"/>intelligit. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw36Xp"><!-- l3-36-soph -->
          <lb ed="#J" n="8"/>omnino intellectus qui actu 
          <lb ed="#J" n="9"/>intelligit, est res ipsae. an uero fieri 
          <lb ed="#J" n="10"/>possit ut ipse a magnitudine non se 
          <lb ed="#J" n="11"/>paratus, separatorum aliquod
          in<lb ed="#J" n="12" break="no"/>telligat nec ne, post cosideradum est. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw37Xp"><!-- l3-37-soph -->
          <lb ed="#J" n="7"/>Nunc quae de anima dicta sunt in pauca conferamus, rursusque, dica 
          <lb ed="#J" n="8"/>mus, animam esse quodam modo omnia ea quae sunt: Cuncta enim quae  
          <lb ed="#J" n="9"/>sunt, aut sensibilia sunt aut intelligibilia. ac scientia quidem est
          quo<lb ed="#J" n="10" break="no"/>dammodo scibilia: sensus autem sensibilia. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw38Xp"><!-- l3-38-soph -->
          <lb ed="#J" n="31"/>Quod quomodo se habeat quaerendum est. secatur igitur scientia &amp; 
          <lb ed="#J" n="32"/>sensus in res, quae potentia est, in ea quae sunt potentia, quae actu, 
          <lb ed="#J" n="33"/>in ea quae sunt actu. sensitiuum autem animae est scientiale,
          poten<lb ed="#J" n="34" break="no"/>tia haec sunt, alterum scibile, alterum sensibile. Necesse est autem, uel 
          <lb ed="#J" n="35"/>ipsa esse, uel species. at ipsa quidem, nequaquam: non enim lapis in
          ani<lb ed="#J" n="36" break="no"/>ma est, sed species. itaque, anima quasi manus est: nam manus
          instru<lb ed="#J" n="37" break="no"/>mentum est instrumentorum, &amp; intellectus quoque, species specierum, 
          <lb ed="#J" n="38"/>&amp; sensus species sensibilium.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw39Xp"><!-- l3-39-soph -->
          <lb ed="#J" n="38"/>Quoniam aut nulla res, ut uidetur, est praeter sensibiles magnitudines. 
          <lb ed="#J" n="39"/>separata, in spebus sesibilibus intelligibilia sunt, tum quae in abstractione 
          <lb ed="#J" n="40"/>uocatur, tum quaecuque sensibilium habitus &amp; passiones sut, quaobrem si no se 
          <lb ed="#J" n="41"/>tiat, nihil discere aut intelligere poterit: &amp; cum speculatur, necesse est: 
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0389.xml-->
          <pb ed="#J" n="188-v"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>unam cum phantasmate speculetur: phantasmata enim sicut sensibilia sunt: nisi D 
          <lb ed="#J" n="2"/>quod sine materia sunt. porro autem phantasia aliud est a. dictione, &amp;  
          <lb ed="#J" n="3"/>negatione: nam uerum uel falsum connexio est mentis conceptuum. at 
          <lb ed="#J" n="4"/>primi conceptus quo different ut non phantasmata sinte anne reliquae 
          <lb ed="#J" n="5"/>quidem phantasmata sunt, attamen non sine phantasmatibus. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw40Xp"><!--  alias="l3-40-soph" -->
          <lb ed="#J" n="20"/>Quoniam autem animalium anima duabus definita est potentiis, 
          <lb ed="#J" n="21"/>tum ea quae iudicat, Iquod dianeeae &amp; sensus officium est, tum ea quae  
          <lb ed="#J" n="22"/>mouet motuloci: de sensu quidem &amp; intellectu tot exposita sint. De eo 
          <lb ed="#J" n="23"/>autem quod mouet, quid tandem sit animae, considerandum est: utrum 
          <lb ed="#J" n="24"/>una quaedam sit eius pars, aut magnitudine aut ratione separabilis, an 
          <lb ed="#J" n="25"/>tota anima: &amp; si pars aliqua, utrum peculiaris quaedam, praeter eas 
          <lb ed="#J" n="26"/>quae dici solent, &amp; quae dictae sunt: an earum una quaedam. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw41Xp"><!-- l3-41-soph -->
          <lb ed="#J" n="21"/>Sed oritur statim quaestio, quomodo partes animae, quot quod, dicendae 
          <lb ed="#J" n="22"/>sint: modo enim quodam infinitae uidentur esse, nec eae solum quas
          non<lb ed="#J" n="23" break="no"/>nulli inquiunt distinguentes, ratiocinatiuam, &amp; trascitiuam: alii
          au<lb ed="#J" n="24" break="no"/>tem ratione praeditam &amp; rationis expertem. nam pro differentiis 
          <lb ed="#J" n="25"/>propter quas eas distinguunt, etiam aliae uidentur esse partes, his
          ma<lb ed="#J" n="26" break="no"/>gis distantes, de auibus nunc quoque, diximus: nutritiua scilicet, quae &amp;  
          <lb ed="#J" n="27"/>plantis, &amp; cunctis inest animalibus: &amp; sensitiua, quam neque, ut
          ratio<lb ed="#J" n="28" break="no"/>nis expertem, neque, ut rationem habentem quispiam facile statuat. pham 
          <lb ed="#J" n="29"/>tasticaque item, quae ipso quidem esse ab omnibus diuersa est, 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw42Xp"><!-- l3-42-soph -->
          <lb ed="#J" n="35"/>a quanam autem harum diuersa aut eadem sit, magna quaestio 
          <lb ed="#J" n="36"/>est, si quis separatas partes animae statuet. Appetitiuaque item, quae &amp;  
          <lb ed="#J" n="37"/>ratione &amp; potentia diuersa ab omnibus esse uideatur, &amp; certe
          absur<lb ed="#J" n="38" break="no"/>dum est eam diuellere. nam &amp; in ratione praedito uoluntas fit, &amp; in ratine 
          <lb ed="#J" n="39"/>carente cupiditas &amp; ira. Quod si anima tria est, in uno quoque, erit appetitus. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw43Xp"><!-- l3-43-soph -->
          <lb ed="#J" n="28"/>Iam uero de quo nunc institura est disputatio, quid est quod loco
          mo<lb ed="#J" n="29" break="no"/>uet animalus motu enim auctionis et diminutionis, qui omnibus insunt, 
          <lb ed="#J" n="30"/>id quod omnibus inest, nempe generatiuum &amp; nutritiuum, mouere ui 
          <lb ed="#J" n="31"/>deatur. De respiratione autem &amp; expiratione post considerandum est:  
          <lb ed="#J" n="32"/>nam de his quoque, non leuis est quaestio. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw44Xp"><!-- l3-44-soph -->
          <lb ed="#J" n="16"/>Verum de motuloci quid sit quod moueat animal motu incessus,
          com<lb ed="#J" n="17" break="no"/>fiderandum est. Constat igitur non esse nutritiuam potentiam: semper  
          <lb ed="#J" n="18"/>enim alicuius gratia motus hic est: atque, uel cum phantasia, uel cum ap 
          <lb ed="#J" n="19"/>petitu nihil enim nisi appetat uel fugiat, mouetur, nisi ui. Praeterea et 
          <lb ed="#J" n="20"/>plantis hic inesset motus, ac partem aliquam organicam ad hunc
          mo<lb ed="#J" n="21" break="no"/>tum haberent. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw45Xp"><!-- l3-45-soph -->
          <lb ed="#J" n="6"/>Pari quoque, modo nec sensitiuum: extant enim plaeraque animalia, quae  
          <lb ed="#J" n="7"/>sensum quidem habent, attamen stabilia ac immobilia perpetuo sunt. 
          <lb ed="#J" n="8"/>Quod si natura neque, facit frustra quidquam, nec aliquid necessariorum 
          <lb ed="#J" n="9"/>praetermitit, nisi in mutilis &amp; imperfectis: ac eiusmodi animalia
          per<lb ed="#J" n="10" break="no"/>fecta &amp; non mutila sunt, argumento quod generandi uim habeant &amp;¬ 
          <lb ed="#J" n="11"/>statum &amp; diminutionem, sane etiam organicas incessus partes haberent. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw46Xp"><!-- l3-46-soph -->
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0396.xml-->
          <pb ed="#J" n="192-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>Quin ne intellectiuum quidem &amp; qui uocatur intellectus est is qui 
          <lb ed="#J" n="2"/>mouet. Contemplatiuus enim nihil agendum contemplatur, neque, de fu 
          <lb ed="#J" n="3"/>giendo &amp; persequendo quidquam dicit: at motus semper aut fugientis 
          <lb ed="#J" n="4"/>aliquid, aut persequentis est. Neque, uero cum aliquid eiusmodi conside 
          <lb ed="#J" n="5"/>rat, iam iubet uel persequi uel fugere: uerbi causa saepe intelligit aliquid 
          <lb ed="#J" n="6"/>formidolosum aut iucundum, nec iubet timere, cor autem mouetur: sin 
          <lb ed="#J" n="7"/>iucundum, pars aliqua alia. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw47Xp"><!-- l3-47-soph -->
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0397.xml-->
          <pb ed="#J" n="192-v"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>Praeterea quamuis intellectus iubeat moneatque, dianoea fugero aliquid, 
          <lb ed="#J" n="2"/>aut persequi, non mouetur: sed ex cupiditate agit, quemadmodum inco. 
          <lb ed="#J" n="3"/>tinentes. denique, uidemus eum qui medendiscientiam teneat, non mede 
          <lb ed="#J" n="4"/>ri, utpote cum aliud quidpiam sit quod habeat potestatem agendi ex. 
          <lb ed="#J" n="5"/>scientia, &amp; nonscientia. Neque, uero penes appetitum est huius motus po 
          <lb ed="#J" n="6"/>testas: nam continentes quanuis appetant &amp; cupiant, non tamen ea
          a<lb ed="#J" n="7" break="no"/>gunt quae appetunt, sed parent intellectui. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bwYYXp"/><!-- alias="l3-47b-soph" -->
        <p xml:id="aristda-l3-bw48Xp"><!-- l3-48-soph -->
          <lb ed="#J" n="33"/>Videntur igitur duo haec mouere, aut appetitus aut intellectus: si quis 
          <lb ed="#J" n="34"/>phantasiam statuat uelut intellectionem quadam. in multis enim
          post<lb ed="#J" n="35" break="no"/>habita scientia sequimur phantasias: &amp; quidem in caeteris
          animali<lb ed="#J" n="36" break="no"/>bus, nec intellectio inest, neque, ratio, sed phantasia. Ambo igitur haec mo 
          <lb ed="#J" n="37"/>tiua sunt motuloci, intellectus &amp; appetitus.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw49Xp"><!-- l3-49-soph -->
          <lb ed="#J" n="31"/>Intellectus sinquam,qui alicuius gratia ratiocinatur, et actiuus:
          dif<lb ed="#J" n="32" break="no"/>fert autem a contemplatiuo sine. Appetitus etiam omnis, alicuius est 
          <lb ed="#J" n="33"/>gratia: cuius enim est appetitus, id principium est actiui intellectus: at 
          <lb ed="#J" n="34"/>quod ultimum est, principium est actionis. Quamobrem nterito haec 
          <lb ed="#J" n="35"/>duo uidentur esse ea quae moueant, appetitus &amp; dianoea actiua, nam 
          <lb ed="#J" n="36"/>appetibile mouet, &amp; propterea dianoea mouet: quia principium e. us 
          <lb ed="#J" n="37"/>est appetibile. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw50Xp"><!-- l3-50-soph -->
          <lb ed="#J" n="32"/>Quinetiam cum phantasia mouet, non sine appetitu mouet. unum 
          <lb ed="#J" n="33"/>ligitur quidpiam est quod mouet primo, uidelicet appetitiuum: nam si 
          <lb ed="#J" n="34"/>duo, intellectus nimirum &amp; appetitus mouerent, communi aliqua
          spe<lb ed="#J" n="35" break="no"/>cie mouerent: nunc autem intellectus non uidetur sine appetitu
          moue<lb ed="#J" n="36" break="no"/>re: nam uoluntas appetitus est. cum autem ratione mouetur, uoluntate 
          <lb ed="#J" n="37"/>etiam mouetur: appetitus autem sine ratione mouet: cupiditas enim ap 
          <lb ed="#J" n="38"/>petitus est quidam. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw51Xp"><!-- l3-51-soph -->
          <lb ed="#J" n="34"/>Ac intellectus quidem omnis, rectus est: appetitus autem &amp; phan 
          <lb ed="#J" n="35"/>tasia, &amp; recta &amp; non recta. itaque, fit ut semper quidem appetibile mo 
          <lb ed="#J" n="36"/>ueat, id uero est uel bonum, uel apparens bonum, non omne tamen, sed  
          <lb ed="#J" n="37"/>agendum bonum: agendum autem bonum est, quod potest etiam
          ali<lb ed="#J" n="38" break="no"/>ter se habere. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw52Xp"><!-- l3-52-soph -->
          <lb ed="#J" n="27"/>Eiusmodi igitur animae potentiam, quae uocatur appetitus, mouere 
          <lb ed="#J" n="28"/>palam est. ex eorum autem sententia qui partes animae diuidunt, si eas 
          <lb ed="#J" n="29"/>per potentias diuidant ac separent, permultae euadunt: nutritiua,
          sensi<lb ed="#J" n="30" break="no"/>tiua, intellectiua, deliberatiua, atque etiam appetitiua, haec enim plus 
          <lb ed="#J" n="31"/>inter se differunt, quam concupiscitiua &amp; trascitiua. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw53Xp"><!-- l3-53-soph -->
          <lb ed="#J" n="9"/>Sed quia appetitiones mutuo sibi contrariae fiunt, quod tunc accidit, 
          <lb ed="#J" n="10"/>tura ratio &amp; cupiditas contrariae fuerint: fit autem in his quae
          tempo<lb ed="#J" n="11" break="no"/>ris sensum habent. nam intellectus propter futurum reluctari iubet, cu 
          <lb ed="#J" n="12"/>piditas uero propter id quod iam est: uidetur enim quod iam iucundum 
          <lb ed="#J" n="13"/>est, etiam simpliciter esse iucundum, &amp; bonum simpliciter: propterea. 
          <lb ed="#J" n="14"/>quod non uidet futurum. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw54Xp"><!-- l3-54-soph -->
          <lb ed="#J" n="10"/>utique unum specie fuerit quod mouet, uidelicet appetitiuum
          qua<lb ed="#J" n="11" break="no"/>tenus appetitiuum: primum autem omnium appetibile, &amp;hoc enim 
          <lb ed="#J" n="12"/>mouet &amp; non mouetur, quod intellectu aut phantasia apprehensum 
          <lb ed="#J" n="13"/>sit, numero autem plura sunt ea quae mouent. Sed cum tria sint, unum 
          <lb ed="#J" n="14"/>quod mouet: secundum quo mouet, tertiumque item quod mouetur: atque 
          <lb ed="#J" n="15"/>id quod mouet duplex sit, partim immobile: partim quod moueat &amp;  
          <lb ed="#J" n="16"/>moueatur. est autem immobile quidem, bonum agendum: quod uero 
          <lb ed="#J" n="17"/>mouet &amp; mouetur, appetitiuummouetur enim quod appetit,
          quate<lb ed="#J" n="18" break="no"/>nus appetit, ac appetitus motus quidam est aut operatiosquod uero
          mo<lb ed="#J" n="19" break="no"/>uetur, animal. instrumentum uero quo mouet appetitus, id demum 
          <lb ed="#J" n="20"/>corporeum est: quamobrem in communibus corporis &amp; animae
          muneri<lb ed="#J" n="21" break="no"/>bus de us considerandum est. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw55Xp"><!-- l3-55-soph -->
          <lb ed="#J" n="35"/>Nunc autem ut summatim dicam id quod mouet organice, est ubi 
          <lb ed="#J" n="36"/>principium &amp; finis est idem, ueluti cardo. hic enim conuexum &amp; con 
          <lb ed="#J" n="37"/>cauum, alterum finis: alterum principium est. iccirco alterum quiescit, 
          <lb ed="#J" n="38"/>alterum mouetur: curatione diuersa, magnitudine inseparabilia sint. 
          <lb ed="#J" n="39"/>cuncta enim pulsu &amp; tractu mouentur. quapropter oportet ueluti in 
          <lb ed="#J" n="40"/>circulo, aliquid maneat, &amp; inde incipiat motus. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw56Xp"><!-- l3-56-soph -->
          <lb ed="#J" n="31"/>Ad summam sicuti diximus, animal qua appetitiuum est,
          eate<lb ed="#J" n="32" break="no"/>nus sui ipsius motiuum est. appetitiuum autem sine phantasia non est. 
          <lb ed="#J" n="33"/>phantasia porro omnis, aut ratione praedita est, aut sensitiua. atque hanc 
          <lb ed="#J" n="34"/>quidem reliqua etiam animalia participant: sed de imperfectis etiam 
          <lb ed="#J" n="35"/>considerandum est, quid sit quod ea moueat, quibus sensus duntaxat ta 
          <lb ed="#J" n="36"/>ctus inest: utrum fieri possit ut phantasia et cupiditas in us insit, an non:  
          <lb ed="#J" n="37"/>nam &amp; dolorem &amp; uoluptatem inesse apparet. quod si haec insunt, &amp; cupidi 
          <lb ed="#J" n="38"/>tatem inesse necesse est. Atqui phantasia quomodo inerit: an quemad 
          <lb ed="#J" n="39"/>modam mouentur indefinite: ita haec etiam, insunt illa quidem, uerum 
          <lb ed="#J" n="40"/>indefinite insunt.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw57Xp"><!-- l3-57-soph -->
          <lb ed="#J" n="39"/>Sensitiua igitur phantasial quemadmodum dictum est reliquis etiam 
          <lb ed="#J" n="40"/>inest animalibus: deliberatiua uero in iis quae rationem habent. utrum 
          <lb ed="#J" n="41"/>enim hoc aget an illud, id iamrationis officium est. atque, necesse est 
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0408.xml-->
          <pb ed="#J" n="198-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>uno quodam semper metiri, maius enim persequitur: quare potest ex 
          <lb ed="#J" n="2"/>pluribus phantasmatibus unum facere. atque haec est causa cur non habe 
          <lb ed="#J" n="3"/>re opinionem uideatur: nimirum quia eam quae ex sollogismo proficisci 
          <lb ed="#J" n="4"/>tur, non habet: proinde deliberatiuum appetitus non habet. uincit
          ta<lb ed="#J" n="5" break="no"/>men interdum, &amp; mouet uoluntatem: nonnunqua haec illum, ueluti sphae 
          <lb ed="#J" n="6"/>ra: appetitus scilicet appetitum, cum incontinentia fit, quae uero superior est, 
          <lb ed="#J" n="7"/>semper est natura dominantior, &amp; mouet: ita ut tribus demu
          latio<lb ed="#J" n="8" break="no"/>nibus moueatur 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw58Xp"><!-- l3-58-soph -->
          <lb ed="#J" n="14"/>Scientiale autem non mouet, sed manet. Sed cum existimatio ac
          ra<lb ed="#J" n="15" break="no"/>tio, quaedam sit rei uniuersalis: quaedam, singularis: altera nanque dicit 
          <lb ed="#J" n="16"/>oportere hunc talem, hoc tale agere: altera, hoc esse tale, &amp; me etiam 
          <lb ed="#J" n="17"/>talem: haec demum opinio mouet, non illa uniuersalis: Anutraque, sed  
          <lb ed="#J" n="18"/>illa cuiescens potius: haec, non item. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw59Xp"><!-- l3-59-soph -->
          <lb ed="#J" n="11"/>Necesse igitur est quidquid uiuit &amp; animam habet, nutritiuam 
          <lb ed="#J" n="12"/>habere animam ab ortu usque ad interitum suum: quod enim genitum est 
          <lb ed="#J" n="13"/>habere auctionem &amp; statum &amp; diminutionem necesse e: quae sine nu 
          <lb ed="#J" n="14"/>trimento haberi nequeunt. ergo necesse est nutritiuam potentiam om 
          <lb ed="#J" n="15"/>nibus uis inesse quae oriuntur &amp; intereunt: 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw60Xp"><!-- l3-60-soph -->
          <lb ed="#J" n="3"/>Sensum omnibus inesse uiuentibus, necesse non est: neque enim ea quorum 
          <lb ed="#J" n="4"/>corpus est simplex, possunt tactum habere: neque, sine eo ullum animal 
          <lb ed="#J" n="5"/>esse potest: neque, item ea quae non sunt receptiua specierum sine materia. 
          <lb ed="#J" n="6"/>at auimal necesse est sensum habeat, si nihil frustra facit natura.
          cun<lb ed="#J" n="7" break="no"/>cta enim quae natura sunt, alicuius sunt gratia: aut sunt casus eorum quae  
          <lb ed="#J" n="8"/>alicuius gratia sunt. ergo si corpus quodque, gres sile non haberet sensum, 
          <lb ed="#J" n="9"/>utique corrumperetur, &amp; ad finem non perueniret, quod naturae opus 
          <lb ed="#J" n="10"/>&amp; officium est. quo enim pacto nutrietureniis enim quae stabilia sunt, hoc
          ad<lb ed="#J" n="11" break="no"/>est in eodem illo loco unde orta sunt. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw61Xp"><!-- l3-61-soph -->
          <lb ed="#J" n="13"/>Fieri autem non potest ut corpus ullum habeat quidem animam &amp;  
          <lb ed="#J" n="14"/>intellectum iudicandi ui praeditum, sensum uero non habeat, quod non 
          <lb ed="#J" n="15"/>stabile sit, sed generabiletu quinimo ne ingenerabilem quidemacur enim non 
          <lb ed="#J" n="16"/>habebitus nam aut animae melius erit, aut corpori: nunc autem neutrum 
          <lb ed="#J" n="17"/>est. illa enim non magis itelliget: hoc uero non ideo magis erit propter illud, 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw62Xp"><!-- l3-62-soph -->
          <lb ed="#J" n="5"/>Nullum ergo corpus non stabile, habet animam sine sensu.
          enimue<lb ed="#J" n="6" break="no"/>ro, si sensum habet, necesse est corpus sit, aut simplex aut mixtum. Sed  
          <lb ed="#J" n="7"/>fieri non potest ut simplex sit: nam tactum non nabebit: quem tamen 
          <lb ed="#J" n="8"/>necesse est habeat. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw63Xp"><!-- l3-63-soph -->
          <lb ed="#J" n="31"/>Quod ex his perspicuum erit. nam cum animal corpus sit animatum, 
          <lb ed="#J" n="32"/>atque omne corpus tactile sit, tactile autem est quod est tactu sensibile, 
          <lb ed="#J" n="33"/>necesse est etiam animalis corpus, tactiuum esse, si saluum suturum est 
          <lb ed="#J" n="34"/>animal. caeteri nanque, sensus per alia sentiunt, ut odoratus, uisus, audis 
          <lb ed="#J" n="35"/>tus. quod si tangendo non sentiet, alia uitare, alia parare non poterit. 
          <lb ed="#J" n="36"/>quod si ita est fieri non poterit ut conseruetur animal. quapropter &amp;  
          <lb ed="#J" n="37"/>gustus est ueluti tactus quidam. nam alimenti est: at alimentum 
          <lb ed="#J" n="38"/>corpus est tactile.
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw64Xp"><!-- l3-64-soph -->
          <lb ed="#J" n="30"/>Sonus autem &amp; odor &amp; color non nutriunt, neque, auctionem aut
          dimi<lb ed="#J" n="31" break="no"/>nutionem efficiunt: ideo etiam gustum tactum esse quendam necesse est, 
          <lb ed="#J" n="32"/>quia rei tactilis &amp; sensitiuae sensus est: Atque hi quidem animali necessa 
          <lb ed="#J" n="33"/>ruim sunt, &amp; perspicuum est ficri non posse ut sine tactu animal sit: reliqui 
          <lb ed="#J" n="34"/>uero gratia eius quod bene est, ac generi demum animalium non
          cuili<lb ed="#J" n="35" break="no"/>bet, sed cuidam, ueluti gres sili, necesse est insint: nam si saluum futurum 
          <lb ed="#J" n="36"/>est animal, non solum oportet tangedo sentiat: uerum etiam e longinquo. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw65Xp"><!-- l3-65-soph -->
          <lb ed="#J" n="32"/>Quod quidem fiat, si per intermedium sensitiuum sit: eo quod illud 
          <lb ed="#J" n="33"/>quidem a sensibili patiatur &amp; moueatur, ipsum autem ab illo.
          Quem<lb ed="#J" n="34" break="no"/>admodum enim quod loco mouet, quadantenus transmutari facit: &amp; quod  
          <lb ed="#J" n="35"/>pepulit aliud efficit ut pellat, &amp; est per mediu motus: ac primum quidem 
          <lb ed="#J" n="36"/>mouens, pellit nec pellitur: ultimu uero duntaxat pellitur, non pellens: me 
          <lb ed="#J" n="37"/>dium autem, horum utrunque smulta aut sunt media, sic et in alteratione: nisi 
          <lb ed="#J" n="38"/>quod in eodem loco manentia alterant: ut si quis in cera mergat quidpiam, 
          <lb ed="#J" n="39"/>usque eso mota est, quomodo tinxit. lapis aut nihil prorsus: at aqua logius: aen 
          <lb ed="#J" n="40"/>uero logis sime mouetur, &amp; agit &amp; patitur, si permaneat &amp; unus sit. 
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0416.xml-->
          <pb ed="#J" n="202-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>proinde dere fractione rectius censendu est, aerem pati a colore &amp;
          figu<lb ed="#J" n="2" break="no"/>ra, donec sit unus, sin leui autem est unus, quam uisionem egredientem
          refrin<lb ed="#J" n="3" break="no"/>gi, quaobrem rursus is quoque, uisum mouet, non secus ac si signum quod  
          <lb ed="#J" n="4"/>in ceram imprimitur, usque ad imam ceram transmitteretur. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw66Xp"><!-- l3-66-soph -->
          <lb ed="#J" n="38"/>Perspicuum igitur est fieri non posse ut simplex sit corpus animalis, 
          <lb ed="#J" n="39"/>uerbi causa igneum aut aereum: nam sine tactu, nullus alius sensus ha 
          <lb ed="#J" n="40"/>beri potest: omne enim animatum corpus, tactiuum, ut diximus est. 
          <lb ed="#J" n="41"/>Eeliqua uero praeter terram sensoria quidem fieri possunt, cuncta uero 
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0418.xml-->
          <pb ed="#J" n="203-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>per aliud sentiendo sensum efficiunt, &amp; per intermedia. at tactus in 
          <lb ed="#J" n="2"/>tangendo ea consistit. quamobrem etiam nomen hoc habet. at qui et 
          <lb ed="#J" n="3"/>alia sensoria tactu sentiunt, sed per alia: hic aut uidetur solus per se. 
          <lb ed="#J" n="4"/>Quare nullum eiusmodi elementorum fuerit corpus animalis. Neque, uero 
          <lb ed="#J" n="5"/>terreum. tactus enim quasi mediocritas est omnium tactilium. atque,
          senso<lb ed="#J" n="6" break="no"/>rium hoc, non solum differentiarum, quae terrae sunt receptiuum est, 
          <lb ed="#J" n="7"/>uerum etiam calidi &amp; frigidi, ac reliquorum omnium tactilium. quo 
          <lb ed="#J" n="8"/>fit ut nec ossibus nec pilis nec id genus aliis partibus sentiamus, quia 
          <lb ed="#J" n="9"/>terrae sunt. &amp; plantae, propterea nullum habent sensum, quia terrae sunt:  
          <lb ed="#J" n="10"/>at sine tactu, nullus alius esse potest. hoc autem sensorium neque, terrae est, 
          <lb ed="#J" n="11"/>neque, ullius alterius elementorum. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw67Xp"><!-- l3-67-soph -->
          <lb ed="#J" n="42"/>Non ergo dubium est quin animalia, cum hoc solo sensu priuantur, 
          <lb ed="#J" n="43"/>necessario moriantur. neque, enim fieri potest ut eum habeat quod non su 
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0420.xml-->
          <pb ed="#J" n="204-r"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>animal: neque, si sit animal alium praeter eum habeat necesse est.
          Quam<lb ed="#J" n="2" break="no"/>obrem caetera quidem sensibilia animal excessibus non corrumput suis, 
          <lb ed="#J" n="3"/>ut color, ut odor, ut sonus, sed sensoria tantummodo: nisi forte per
          acci<lb ed="#J" n="4" break="no"/>dens, uerbi causa si una cum sono, pulsus siat &amp; ictus: &amp; a quibusdam 
          <lb ed="#J" n="5"/>uisis &amp; ab odore alia moueantur, quae tactu corrumpant. Quinetiam 
          <lb ed="#J" n="6"/>sapor, qua simul accidit ut tactilis sit, eatenus corrumpit: at tactilium 
          <lb ed="#J" n="7"/>exuperantia, ut calidorum, frigidorum, durorum, corrumpit animal. 
        </p>
        <p xml:id="aristda-l3-bw68Xp"><!-- l3-68-soph -->
          <lb ed="#J" n="39"/>Nam sensilis cuiusuis exaperantia corrupit sensorium: quamobre
          ta<lb ed="#J" n="40" break="no"/>ctile etiam tactum. hoc autem animal definitum est: ostensum nanique 
          <!--Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0421.xml-->
          <pb ed="#J" n="204-v"/>
          <lb ed="#J" n="1"/>est fieri non posse, ut sine tactu animal sit. itaque, fit ut tactilium
          exces<lb ed="#J" n="2" break="no"/>sus non solum sensorium, sed animal etiam corrumpant. quandoquidem 
          <lb ed="#J" n="3"/>necesse est animalia hunc solum habere. Heliquos autem sensus habet. 
          <lb ed="#J" n="4"/>ut diximus animal, non ut sit, sed ut bene sit: ueluti visum, quandoqui. 
          <lb ed="#J" n="5"/>dem in aere &amp; in aqua &amp; omnino in translucido uersatur, ut uideat:. 
          <lb ed="#J" n="6"/>Oustatum, propter iucundum &amp; molestum, ut id quod in alimento est, 
          <lb ed="#J" n="7"/>sentiat, idque, cupiat ac moueatur. Auditum, ut ei aliquid significetur. Ln 
          <lb ed="#J" n="8"/>guam, ut ipsum quidpiam alteri significet. 
        </p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>